《科舉與選舉》

我們一直都以為香港有「政治運動」，有反對派，其實一直都沒有。「公民社會」不是由等值的公民組成，而是階級社會，它的頂端是擁有立法會的人，以及擁有議席的黨派。一些局中人也會坦承，知道擁有議席，並不會改變甚麼，但會有錢，特別老實的人會承認：沒有選舉帶來的資源，連公民社會也不會有。那反過來要問這公民社會有多脆弱多虛無？
所以我們對於「公民社會」都有一個由熱到冷的learning curve。我們曾經熱烈響應七一遊行、六四晚會，以及之後越來越多的各種示威活動。每次抗爭的失敗結果固然更令我們更沮喪更看不到出路，然而敏銳一點的人都會發現，這些活動，由於是由金字塔頂端的人發動，控制，參與其中的我們，其實談不上個人充權，政客的選舉行情倒是充了電。所以這些活動搞得越多，泛民的選情其實越穩陣，2016年非建制派在直選甚至多過親北京派。
他們的仕途越穩固，鐵票越來越鐵，但香港卻沒有變好，越來越壞。撫今追昔，香港人熱烈和應的公民社會活動，究竟是蓄力撼動體制，還是反而強化了體制本身？
這些年來的抗爭出現群眾與大台之爭，從這個階級公民社會的視野來看，其實十分簡單。因為金字塔下層的人想改變那件事，但其實去錯了場合，那些活動，本質上其實都是金字塔上層人的曝光活動、競選集會會，因為政客的手段和目的，都是為了維持議席，並無其他。他的整個生命，說的每句話，做的每件事，都是為了這個目標。而「改變甚麼」、「推倒甚麼」，只會為選舉帶來變數。
所以活動之中，底層和下層的參與者，本來就是打算做不一樣的事，彼此的衝突也就是命定的。泛民會派說客、糾察去試圖控制下層人，是不想這些活動出亂，離開自己的掌握。和平展示，是好的曝光，焦點在他們頭上；出了衝突，是不好的曝光，焦點轉到了平民身上。
整件事的問題是甚麼呢？就是當權者用議席遙遠控制了整個有可能出現的反對運動。我們一直以為那一半直選議席，是整個體制之中少少的民主元素。其實真相是，選舉就是香港最大的統戰活動。這個道理就像一千年的科舉，它以極少數的官位和希望，誘騙天下的所有能人異士，耗費精力於科舉考試。一旦有那個考取功名的心，朝廷的底線，就是他們的底線。就算錢和權未到手，心思也已經休戚與共了。
孔乙己只知道回字有四個寫法，但相信皇帝有日會採納自己的救時良策，這個夢幾十年都沒發成，人可能會發一半的癲。這天孔乙己跟酒館的人說，皇帝的特使昨天來跟他談論天下大勢。為著一個科舉或者選舉的位置，有很多人會想得入迷發癲。沉迷選舉，不只倒錢落海，而且在無形之中，被對方統戰。無論投入多少，都事倍功半，因為在金字塔高層的控制下，所有「公民社會」的活動，都是選舉的伸延，放出去的，最後都是他們收回來。選舉以及它派生的公民社會，說白了只是政權的延伸。
這個機制的運作，可看2014年佔領運動。一開始泛民核心還是想騎乘，當一般的活動來搞，是後來催淚彈一射，群眾一衝，衝出了兩條路，一邊是雙學，一邊是旺角群眾。這在後來就是自決派和本土派。這對金字塔的上層，是運動收不了科，而且危害自己的選舉，是蝕了大本，所以他們很快就催促雙學退場，後者拒絕，於是內部也種下了裂痕。
中國出手剝奪自決派和本土派，是來香港平亂。因為以前泛民一向能夠控制住「江湖」，但現在他們控制不住，於是中國要自己出手。而對於被剝奪議席的自決和本土派，就好像那些已經花光盤川，散盡家財上京赴考的進士，臨門一腳被拒諸門外，損失慘重，很難翻身。
看科舉制度和香港，在此情此景，也頗有得著。東晉末年，有一個標榜道教法術的孫恩起事作亂，後來孫恩兵敗自殺，他的妹夫盧循得到一個招安機會，獲封為永嘉太守。一般人到這一步，也就應該滿足。但盧循繼續起兵作亂，興水兵輾轉廣州、香港等地，甚至遠征現在的越南。有一些士兵在大嶼山和港島停留，成為原民民之一。後來的陸地人視他們為異族，描繪其為「魚人」，是為盧亭魚人。
據說蜑家人是他們的後代。但無論如何，水上人被陸上人和朝廷歧視，無權參加科舉，不能置業甚至讀書識字，則是有史可記。一班人打從開始就被斷絕了進入建制的路，又不能買田炒地，他們就走了另一條路，好像蜑家人張保仔和他的同道，去了做海盜，成為連清朝海軍都過問不了的商業帝國；明國滅亡之後，鄭氏奪取台灣抗清，靠貿易撐了18年，日韓琉球和台灣的貿易活躍到清朝要搞焦土戰，推行遷界和海禁。
剝奪政治權利在東亞歷史並非那麼少見。水上人就是長期被排除於體制之外的族群，跟猶太人一樣。當初英軍上岸的時候，傳說有一個叫「阿群」的村民做帶路黨。這些由盧循、張保仔到阿群的故事，介乎於神話和歷史之間的東西，是帝國邊境那一群人的心理投射。
這個故事其實已經唱了上千年，現在還在唱。根據《皇帝和祖宗》等等的人類學研究，以前華南的非漢住民，為了「合法」擁有田產和子孫的科舉考權，會偽造族譜，「變成」漢人。現在這個故事也一樣，「變成」中國人，認祖歸宗之後，就能得到某些陸上的利益。但在圈地運動中，永遠會有人失敗，例如新一代。現在他們連投考科舉都不可能，那麼他們的出路就只有做張保仔，成為各種走私犯，或者阿群。
這些人都輝煌過，只是在陸上人寫的歷史沒有英雄忠烈的定位，可是他們生存過、繁榮過、自由過。而不是成為到了中秋、年關，都沒有再見過他來還錢，那個役役於科舉和文字的死孔乙己。

TLDR

所以我們對於「公民社會」都有一個由熱到冷的learning curve。我們曾經熱烈響應七一遊行、六四晚會，以及之後越來越多的各種示威活動。每次抗爭的失敗結果固然更令我們更沮喪更看不到出路，然而敏銳一點的人都會發現，這些活動，由於是由金字塔頂端的人發動，控制，參與其中的我們，其實談不上個人充權，政客的選舉行情倒是充了電。所以這些活動搞得越多，泛民的選情其實越穩陣，2016年非建制派在直選甚至多過親北京派。
他們的仕途越穩固，鐵票越來越鐵，但香港卻沒有變好，越來越壞。撫今追昔，香港人熱烈和應的公民社會活動，究竟是蓄力撼動體制，還是反而強化了體制本身？
這些年來的抗爭出現群眾與大台之爭，從這個階級公民社會的視野來看，其實十分簡單。因為金字塔下層的人想改變那件事，但其實去錯了場合，那些活動，本質上其實都是金字塔上層人的曝光活動、競選集會會，因為政客的手段和目的，都是為了維持議席，並無其他。他的整個生命，說的每句話，做的每件事，都是為了這個目標。而「改變甚麼」、「推倒甚麼」，只會為選舉帶來變數。
所以活動之中，底層和下層的參與者，本來就是打算做不一樣的事，彼此的衝突也就是命定的。泛民會派說客、糾察去試圖控制下層人，是不想這些活動出亂，離開自己的掌握。和平展示，是好的曝光，焦點在他們頭上；出了衝突，是不好的曝光，焦點轉到了平民身上。
整件事的問題是甚麼呢？就是當權者用議席遙遠控制了整個有可能出現的反對運動。我們一直以為那一半直選議席，是整個體制之中少少的民主元素。其實真相是，選舉就是香港最大的統戰活動。這個道理就像一千年的科舉，它以極少數的官位和希望，誘騙天下的所有能人異士，耗費精力於科舉考試。一旦有那個考取功名的心，朝廷的底線，就是他們的底線。就算錢和權未到手，心思也已經休戚與共了。